\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bookmark,hyperref}
\usepackage{physics,textcomp,mathrsfs}
\numberwithin{equation}{section}
\usepackage[margin = 0.7in]{geometry}
\author{Thanks for: \\
{\small Ngô Bảo Trâm - 1513200}\\
\textit{Trần Thị Thuý An - 1513007} \\
\textit{Phạm Thị Ngọc Hiếu - 1513052}\\
{\small Dương Hồng Trúc - 1513211}\\
Gift for \textbf{Lã Thanh Trúc - 1513212}\\
\textit{Copyright by Vu Quang Nguyen Corp - 2018}
}
\title{ÔN TẬP ĐIỆN ĐỘNG LỰC 2018}
\begin{document}\maketitle
\section{Tĩnh điện}
\begin{enumerate}
	\item Mật độ khối $\rho (C/m^3)$, Mật độ mặt $ \sigma (C/m^2)$, phân bố đường $\lambda (C/m)$
	\begin{equation}
	 dQ = \rho \,dV = \sigma \,dS = \lambda \,dx
	\end{equation}
	
	\item Định luật Columb
	\begin{equation}
	  \va{F}= \dfrac{Qq \va{e_r}}{4\pi \varepsilon _0 r^2}
	\end{equation}
	Với Permittivity $\varepsilon _0 = 8.85\times 10^{-12} \qty(\dfrac{C^2}{N.m^2})$
	\item  Cường độ điện trường
	\begin{equation}
	\va{E} = \dfrac{\va{F}}{q} = \dfrac{dQ \va{e_r}}{4\pi \varepsilon _0 r^2}
	\end{equation}
	
	\item Điện thế V - Phương trình Poisson
	Phương trình O-G
	\begin{equation}
	 \oint_S \va{E}.\,d\va{S} = \dfrac{1}{\varepsilon_0} \oint_V \rho	\,dV \Rightarrow \dfrac{\rho}{\varepsilon_0} = \va{\nabla}.\va{E}
	\end{equation}
	
	\begin{align}
	 \va{E} &=-\va{\nabla} V \Rightarrow \dfrac{\rho}{\varepsilon_0} = -\nabla ^2.V
	\end{align}	
	
	
	\item Momen lưỡng cực điện
	\begin{equation}
	\va{p_e} = q.\va{l}
	\end{equation}
	
	
	\item Điện cảm (electric displacement field) 
	\begin{equation}
	\va{D} = \varepsilon \va{E} \qty(C/m^2)
	\end{equation}
	
	\item Độ thẩm điện tuyệt đối với môi trường
		\begin{equation}
		\varepsilon = \varepsilon _r \varepsilon _0 \qty(\dfrac{C^2}{N.m^2})
	 	\end{equation}
	 	 Độ thẩm điện tỷ đối $ \varepsilon _r = 1+\chi_e$, Với Permittivity $\varepsilon _0 = 8.85\times 10^{-12} \qty(\dfrac{C^2}{N.m^2})$, 
	
\end{enumerate}

\section{Tĩnh từ}

\begin{enumerate}
 	\item Dòng điện (current) $\va{I} = \dfrac{dQ}{dt} (A)$
 	\item Dòng điện khối (Current density) $\va{J} = \dfrac{d\va{I}}{dS} (A/m^3) = \rho \va{v}$ và $ I \va{dl} = \va{J}dV$
	\item Lực từ 
	\begin{equation}
	 \va{dF} = I \va{dl} \times \va{B}
	\end{equation}
	
	\item Định luật Biot–Savart   (Biot-Savart law)

		\begin{equation}
		  \va{B } =  \oint_C \dfrac{\mu _0}{4\pi} \dfrac{I \va{dl}\times \va{e}_r}{r^2} (T)
		\end{equation}
		Độ từ thẩm $\mu _0 = 4\pi \times 10^{-7} (H/m)$
	\item Định luật Ampere
	\begin{equation}
	\oint _S \va{B}	\,d\va{l} = \mu _0 I_0  = \mu _0 \oint _S \va{J }d\va{S} 
	\end{equation}
	\item Cường độ từ trường  $\va{H}$
			\begin{equation}
				\va{H }  =\dfrac{\va{B}}{\mu } (A/m)
			\end{equation}	
			$\mu _r$ : Độ từ thẩm, $\mu = \mu _r \mu _0 (H/m)$
			
	\item Từ thế $\va{A}$
		\begin{equation}
		  \va{B} = \va{\nabla}\times \va{A}
		\end{equation}
		\begin{equation}
		 \va{A} = \oint _V \dfrac{\mu }{4\pi} \dfrac{\va{J} dV}{r}
		\end{equation}
\end{enumerate}
	\section{Trường điện từ}
	\begin{enumerate}
		\item Phương trình Maxwell - Faraday
			\begin{align}
				&\epsilon = -\dfrac{\Delta \phi _m}{\Delta t} 	\Leftrightarrow \oint _C \va{E}\,d\va{l} = - \pdv{t} \oint _S \va{B}d\va{S}\\
				 &\Rightarrow \curl{\va {E}} = -\pdv{\va{B}}{t}
			\end{align}	
			
		\item Phương trình Maxwell - Ampere
					\begin{align}
						&\oint _{(S)} \va{B}\,d\va{l} = \mu \oint _{(S)}  \qty(\va{J} + \pdv{\va{D}}{t})d \va{S} = \mu \oint _{(S)}  \qty(\va{J} + \varepsilon \pdv{\va{E}}{t})d \va{S}  \\
						&\Rightarrow \curl{\va{B}} = \mu \qty(\va{J} + \varepsilon \pdv{\va{E}}{t} ) = \mu \qty(\sigma \va{E} + \varepsilon \pdv{\va{E}}{t} ) 
					\end{align}
	\end{enumerate}
	\section{Sóng điện từ}
	\begin{enumerate}
	
		\item  Phương trình truyền sóng
			\begin{equation}
				\begin{cases}
					\laplacian{\va{E}} = \dfrac{1}{c^2} \pdv[2]{\va{E}}{t}\\
					\laplacian{\va{B}} = \dfrac{1}{c^2} \pdv[2]{\va{B}}{t}
				\end{cases}
			\end{equation}
			
		\item Phương trình Maxwell - dạng tổng quát
		\begin{align}
			& \div{\va{B}} = \va{0}\\
			& \div{\va{E}} = \dfrac{\rho}{\varepsilon} \\
			& \curl{\va{E}} = -\pdv{\va{B}}{t}\\
			& \curl{\va{B}} = \mu \qty(\va{J}+ \varepsilon \pdv{\va{E}}{t})
		\end{align}
		\item phương trình Maxwell - trong chân không (vi phân)  (khi  đó không phân bố điện tích nên $\rho = 0$, và phân bố dòng điện $\va{J} = \va{0}$.\\
		  
				\begin{align}
				\begin{cases}
			 		\div{\va{B}} = \va{0}\\
					\div{\va{E}} = 0\\
					\curl{\va{E}} = -\pdv{\va{B}}{t}\\
					 \curl{\va{B}} = \mu  \varepsilon \pdv{\va{E}}{t}
					 \end{cases}
				\end{align}
		\item phương trình Maxwell - trong chân không (tích phân) 
				\begin{align}
					\begin{cases}
						\oint \va{B}\,d\va{S} = 0\\
						\oint \va{E}\,d\va{S} = 0\\
						 \oint \va{E}\,d\va{l} = -\dv{t} \oint \va{B}\,d\va{S}\\
						 \oint \va{B}\,d\va{l} = \mu  \varepsilon\dv{t} \oint \va{E}\,d\va{S}
					\end{cases}
				\end{align}
			
		\item CMR: 
		\begin{equation}
		  \laplacian \va{E} - \mu \varepsilon \pdv[2]{\va{E}}{t} = \va{0}
		\end{equation}
		
		Xét bài toán  không có phân bố điện tích nên:
		\begin{align}
			\curl{\va{B}}=\mu \varepsilon \pdv{\va{E}}{t}\\
			\div{\va{E}} = \dfrac{\rho}{\varepsilon_0} = 0
		\end{align}
		
		Sử dụng phương trình :
		\begin{align}
			&\curl{\va{E}} = -\pdv{\va{B}}{t} \Rightarrow \curl{(\curl{\va{E}})} = \curl{(-\pdv{\va{B}}{t})} = -\pdv{t} \qty( \curl{\va{B}})\\
			& \div{(\div{\va{E}})} -\laplacian{\va{E}} = -\pdv{t} \qty(\mu \varepsilon \pdv{E}{t}) \Leftrightarrow \laplacian{\va{E}}  -\pdv{t} \qty(\mu \varepsilon \pdv{E}{t}) = \va{0} \\
			&\Leftrightarrow \laplacian {\va{E} } = \mu \varepsilon \pdv[2]{\va{E}}{t}  
		\end{align}
		
		
		\item CMR Phương trình truyền sóng : 
		\begin{equation}
			\laplacian{\va{B}} - \mu \varepsilon \pdv[2]{\va{B}}{t}  = \va{0}
		\end{equation}
		
		\begin{align}
			&\curl{\va{B}} = \mu \varepsilon \pdv{\va{E}}{t}\\
			& \curl{(\curl{\va{B}})} = \curl{\qty(\mu \varepsilon \pdv{\va{E}}{t})} = \mu \varepsilon \pdv{t}\qty( \curl{\va{E}})\\
			& \div{(\div{\va{B}})} -\laplacian{\va{B}} = \mu \varepsilon \pdv{t}\qty(-\pdv{\va{B}}{t}) = -	\mu \varepsilon  \pdv[2]{\va{B}}{t}		\\
			& \Rightarrow \laplacian{\va{B}} = \mu \varepsilon  \pdv[2]{\va{B}}{t}	
		\end{align}
		
		\item Vận tốc truyền sóng
		\begin{equation}
		 v= \dfrac{\omega}{k} = \dfrac{c}{n}
		\end{equation}
		\item Số sóng 
			\begin{equation}
				k = \dfrac{2\pi}{\lambda} (rad/m)
			\end{equation}
		
		\item Chiết suất n (lấy $\mu _r \approx 1$)
		\begin{equation}
		 n = \sqrt{\dfrac{\varepsilon \mu}{\varepsilon_r \mu _r}} = \sqrt{\varepsilon _r \mu _r} \Rightarrow \varepsilon _r = n^2 
		\end{equation}
		
		\item Xác định vector (quy tắc bàn tay phải): Nắm bằn tay phải trước hết là $\va{k}$ rồi ngón tay uốn theo $\va{E} \Rightarrow$ ngón cái là $\va{B}$ 
		\begin{equation}
		\va{B} = \va{k} \times \va{E} 
		\end{equation}
		 Ba vector $\va{B}$, $\va{E}$ và $\va{k}$ đôi một vuông góc\\
		
		 Vector $\va{B} \uparrow \uparrow \va{H}$\\
		 
		 Vector $\va{H} \bot \va{E}$
		 
		 Độ lớn : $H_0 = \dfrac{1}{120\pi} \dfrac{n}{\mu _r } E_0$
		 
		\item Sóng phẳng là sóng chỉ truyền theo một phương. 
		\item Sóng đơn sắc là sóng chỉ có một $\omega (rad/s)$ hoặc một $f = \dfrac{2\pi}{\omega} (Hz)$	\\
		
		\begin{equation}
			\va{H} = \begin{cases}
					\dfrac{6}{\pi}\va{e}_x \cos(10^{14}t - ky) \\
					\quad \dfrac{3}{\pi}\va{e}_z \cos(10^{14}t + ky - \dfrac{\pi}{3}) 
				\end{cases}
		\end{equation}
			
			Kết luận: sóng truyền phẳng đơn sắc, \\
			\begin{enumerate}
				\item Thành phần 1 : truyền dọc theo chiều dương Oy (+). Thấy (-ky là dương)
				\item Thành phần 2 : truyền ngược theo chiều dương Oy (-).
			\end{enumerate}
			 					
					
		\item Sóng phân cực
		Sóng Cường độ điện trường:
		\begin{equation}
		\va{E} = \va{E}_1 \va{e}_x \cos(\omega t - kx  + \varphi _1 )+\va{E}_2 \va{e}_y \cos(\omega t - kx  + \varphi _2 )
		\end{equation}
		Độ lệch pha $\varphi = \varphi_1 - \varphi _2$
			\begin{enumerate}
				\item Trường hợp $\varphi = k\pi $: cùng pha - ngược pha \textbf{Phân cực thẳng} \\
				Ví dụ: $\va{H} = \dfrac{6}{\pi}\cos(10^{14}t - ky)\va{e}_x + \dfrac{6}{\pi}\cos(10^{14}t - ky)\va{e}_z$: là sóng phẳng đơn sắc phân cực thẳng.	\\
				
				
							
				\item Trương hợp $0< \varphi < \dfrac{\pi}{2}$ và $\dfrac{\pi}{2}< \varphi < \pi$: Phân cực elipse, theo chiều dương (ngược chiều kim đồng hồ).\\
				
				
				\item Trường hợp $-\pi< \varphi < \dfrac{-\pi}{2}$ và $\dfrac{-\pi}{2}< \varphi < 0$: Phân cực elipse, theo chiều âm (cùng chiều kim đồng hồ).\\
				\\
				
				Ví dụ: $\va{H} = \dfrac{6}{\pi}\cos(10^{14}t - ky)\va{e}_x + \dfrac{6}{\pi}\cos(10^{14}t - ky -\dfrac{\pi}{3})\va{e}_z$: là sóng phẳng đơn sắc phân cực Elipse , chiều quay theo chiều dương (+).\\
				
				Độ lệch pha $\varphi = 0 - 	\qty(-\dfrac{\pi}{3}) = \dfrac{\pi}{3} $ thuộc vùng từ 0 đến $\dfrac{\pi}{2}$, nên phân cực elipse và quay theo chiều dương, (ngược chiều kim đồng hồ)
				
				
				\item $\varphi = \dfrac{\pi}{2}$: Phân cực tròn
			\end{enumerate}
			
			\begin{figure}[htbp]
				\centering
				\includegraphics[width = 1.1\textwidth]{img/11}
				\caption{Sóng Phân cực}			
			\end{figure}
			
		\item Vector mật độ năng thông (Vector Poynting)
		\begin{equation}
			\va{P} = \va{E} \times \va{H} = P_{max} \cos^2(\omega t - \va{k} .\va{r})  \va{e}_k =  \dfrac{1}{120\pi} \dfrac{n}{\mu _r}E^2 \cos^2(\omega t - \va{k} .\va{r}) \va{e}_k \quad  \qty(W/m^2)
		\end{equation}
		Độ lớn: $P_{max} =  \dfrac{1}{120\pi} \dfrac{n}{\mu _r}E^2 \quad(W/m^2)$
		
		\item Công suất sóng điện từ trong môi trường
		\begin{equation}
			\mathscr{P} = \oint \va{P}\,d\va{S} = P.S \quad (W)
		\end{equation}
		
		Công suất truyền sóng điện từ trung bình
		\begin{equation}
		 \mathscr{P}= \dfrac{1}{2} \mid \va{P}_{max} \mid  * S
		\end{equation}
		\item Định lý vector Poynting (dạng vi phân)
		
		\begin{equation}
		 -\div{\va{P}}  = \va{J} .\va{E} + \pdv{w_{em}}{t} 
		\end{equation}
		
		Dạng tích phân
		\begin{equation}
		 - \oint \va{P}\,d\va{S} = \oint \va{E}\va{J}\,dV + \dv{t} \oint w_{em} \,dV
		\end{equation}
		
		\item Định lý Snell
		
		\begin{equation}
		\dfrac{\sin(\alpha_I)}{\sin(\alpha_T)} = \dfrac{n_2}{n_1} 
		\end{equation}
		Góc tới giới hạn : Không có tia khúc xạ, phân cực toàn phần
		\begin{equation}
			\alpha \geq \alpha_{i,gh} ; \quad \sin(\alpha_{i,gh}) = \dfrac{n_2}{n_1}
		\end{equation}
		
		
			
		
		\item Điều kiện biên với $\va{H} $ vuông góc mặt phẳng tới\\
		
			$\va{k}_I$, $\va{k}_R$ và $\va{k}_T$:  nằm trong mặt phẳng tới\\
			Góc $\alpha_I$ : là góc tới = Góc phản xạ $\alpha_R$\\
			Gói $\alpha_T$: là góc khúc xạ\\
			Dấu $\uparrow$: Biểu thị tia song song (nằm trong) mặt phẳng tới\\
			Dầu $^o$: Biểu thị tia vuông góc với mặt phẳng tới\\
			
			\begin{figure}[htbp]
				\centering
				\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/2}
			\end{figure}
			\begin{align}
				\dfrac{E_R^{\uparrow}}{E_I^{\uparrow}} = \dfrac{H_R^o}{H_I^o}
				= \dfrac{\dfrac{n_2}{\mu_{r2}}\cos(\alpha_I) - \dfrac{n_1}{\mu_{r1}}\cos(\alpha_T)	}{\dfrac{n_2}{\mu_{r2}}\cos(\alpha_I) + \dfrac{n_1}{\mu_{r1}}\cos(\alpha_T)	}
			\end{align}
			\begin{align}
				 \dfrac{E_R^o}{E_I^o}=  \dfrac{H_R^{\uparrow}}{H_I^{\uparrow}} 
				= \dfrac{\dfrac{n_1}{\mu_{r1}}\cos(\alpha_I) - \dfrac{n_2}{\mu_{r2}}\cos(\alpha_T)	}{\dfrac{n_1}{\mu_{r1}}\cos(\alpha_I) + \dfrac{n_2}{\mu_{r2}}\cos(\alpha_T)	}
			\end{align}
			
			\begin{align}
				\dfrac{E_T^{\uparrow}}{E_I^{\uparrow}} = \dfrac{H_T^o}{H_I^o}= \dfrac{2\dfrac{n_1}{\mu_{r_1}}\cos \alpha_I}{\dfrac{ n_2}{\mu _{r_2}}\cos \alpha_I + \dfrac{n_1}{\mu _{r_1}} \cos \alpha_T}
			\end{align}
			
			\begin{align}
				\dfrac{E_T^{o}}{E_I^{o}} = \dfrac{H_T^{\uparrow}}{H_I^{\uparrow}}= \dfrac{2\dfrac{n_2}{\mu_{r_2}}\cos \alpha_I}{\dfrac{ n_1}{\mu _{r_1}}\cos \alpha_I + \dfrac{n_2}{\mu _{r_2}} \cos \alpha_T}
			\end{align}
			
			\item Khi góc tới = Góc Brewters $\alpha_B$
			
			Khi đó: $\alpha_I + \alpha_T = \dfrac{\pi}{2}$
		\begin{equation}
		\tan(\alpha_B) = \dfrac{n_2}{n_1}
		\end{equation}
		Khi đó không đó, tia phản xạ bị tắt
		\begin{equation}
		   \dfrac{E_R^{\uparrow}}{E_I^{\uparrow} } = 0
		\end{equation}
		
			
			\item \textbf{Độ phản xạ}
			
			\begin{align}
				&R = \dfrac{\abs{\va{P}_R}}{\abs{\va{P}_I}} = \dfrac{E_R^2}{E_I^2} =\dfrac{E_R ^{o^2} + E_R^{\uparrow^2}}{E_I ^{o^2} + E_I^{\uparrow^2}} = R^{\uparrow}+ R^{o} \\
				&R^{\uparrow} = \dfrac{E_R^{\uparrow ^2}}{E_I^{\uparrow^2}}; \quad				R^{o}= \dfrac{E_R^{o^2}}{E_I^{o^2}}
			\end{align}
			
			
			\item \textbf{Độ truyền qua }
			\begin{align}
				T = \dfrac{\abs{\va{P}_T}\cos(\alpha_T)}{\abs{\va{P}_I}\cos(\alpha_I)} = \dfrac{\dfrac{n_2}{\mu _{r_2}}\cos(\alpha_T)}{\dfrac{n_1}{\mu _{r_1}}\cos(\alpha_I)} \dfrac{E_T^{2}}{E_I^2}
			\end{align}
			Định lý: 
			\begin{equation}
				T+ R = 1 \Rightarrow \begin{cases}
				 			T^{\uparrow}+R^{\uparrow} = 1\\
				 			T^{0}+R^{0}  = 1
				 \end{cases}				
			\end{equation}
			
			\item Hiệu ứng DOPPLER\\
			Kí hiệu: \\
			
			Nguồn phát: Tần số góc $\omega ^{'}$, góc phát $\theta ' $: Góc hợp bởi vận tốc và vector truyền sóng\\
			Máy thu: Tần số góc $\omega $, góc thu $\theta$\\
			
			
			
				GÓC
			\begin{equation}
			\cos\theta' = \dfrac{\cos\theta  -\dfrac{v}{c}}{1- \dfrac{v}{c}\cos\theta}
			\end{equation}
				Tần số	
				\begin{equation}
				\omega ^{'} = \dfrac{1-\dfrac{v}{c}\cos \theta}{\sqrt{1-\qty(\dfrac{v}{c})^2}}\times \omega
				\end{equation}
				\begin{enumerate}
				
				
					\item Doppler Ngang: $\theta = \dfrac{\pi}{2}$\\
				
						Tần số góc \begin{equation}
							\omega  = \dfrac{\omega ^{'}}{\sqrt{1-\qty(\dfrac{v}{c})^2}} > \omega^{'}
						\end{equation}
				
					\item Doppler dọc:
						\begin{enumerate}
						
							\item Trường hợp $\theta ^{'}= 0 \Rightarrow \theta = 0 $\\
								\begin{equation}
								\omega = \sqrt{\dfrac{1+\dfrac{v}{c}}{1-\dfrac{v}{c}}} \times\omega ^{'}
								\end{equation}
							$\Rightarrow$ Dịch chuyển tím $\omega > \omega ^{'}$
							
							\item Trường hợp Góc $\theta^{'} = \pi \Rightarrow \theta =\pi$\\
								\begin{equation}
								\omega = \sqrt{\dfrac{1-\dfrac{v}{c}}{1+\dfrac{v}{c}}}\times \omega ^{'}
								\end{equation}
							$\Rightarrow$	Dịch chuyển đỏ $\omega < \omega ^{'}$
							\end{enumerate}	
				\end{enumerate}
				
				
	\end{enumerate}
	\section{Ví dụ}
		\subsection{Bài 1}
		Cho \begin{equation}
		\va{E} = 3.10^{-3}\va{e}_y\cos(10^{14}t - kx +\dfrac{\pi}{3}) + 10^{-3}\va{e}_z\cos(10^{14}t - kx) \quad (V/m)
		\end{equation}
		Cho Hệ số thẩm điện tỷ đối $\varepsilon_r  = 2$, và độ thẩm từ tỷ đối $\mu _r \approx 1$\\
			\begin{enumerate}
			\item Xác định chiết suất, vận tốc truyền sóng, số sóng, tần số và bước sóng trong môi trường
			\item Viết biểu thức cường độ từ trường
			\item Viết biểu thức của vector Poynting
			\item Tính công suất của nguồn phát đối với sóng có tiết diện 1 $mm^2$
			\end{enumerate}
			
			\subsection{Giải câu 1}
			\begin{enumerate}
			\item Xác định chiết suất, vận tốc truyền sóng, số sóng, tần số và bước sóng trong môi trường
				\begin{enumerate}
					\item Chiết suất 
					\begin{equation}
					n = \sqrt{\varepsilon_r \mu _r }  = \sqrt{2}
					\end{equation}
					\item Vận tốc truyền sóng
					\begin{equation}
					v = \dfrac{\omega}{k} = \dfrac{c}{n}= 2.12 \times 10^8 \quad (m/s) 
					\end{equation}
					\item Số sóng trong môi trường
					\begin{equation}
					k = \dfrac{\omega}{v} = \dfrac{10^{14}}{2.12 \times 10^8} = 0.47 \times 10^6  \quad(rad/m)
					\end{equation}
					\item Bước sóng trong môi trường
					\begin{equation}
					 \lambda = \dfrac{2\pi}{k} = 13.37 \quad (\mu m)
					\end{equation}
				\end{enumerate}
				
				\item Nhận định tính chất sóng: Sóng phẳng đơn sắc, phân cực thẳng\\
				Sóng đơn phẳng (truyền theo phương cố định : $\va{k}.\va{r} = kx $)\\
				 Sóng đơn sắc : có một tần số góc $\omega = 10^{14} \quad (rad/s) $\\
				 Sóng phân cực  elipse: Độ lệch pha $\varphi = \dfrac{\pi}{3} - 0 = \dfrac{\pi}{3}$ nằm trong khoảng $\qty(0;\dfrac{\pi}{2})$\\
				 
				 Xác định cường độ từ trường $\va{H}$:
				 	\begin{enumerate}
				 	\item Cường độ điện trường $\va{E} = \va{E}_y + \va{E}_z \quad (V/m)$\\
				 	với $\va{E}_y = 3.10^{-3}\va{e}_y\cos(10^{14}t - kx +\dfrac{\pi}{3}) \quad (V/m)$ , $\va{E}_z = 10^{-3}\va{e}_z\cos(10^{14}t - kx) \quad (V/m)$\\
				 	\item cường độ từ trường $\va{H} = \va{k} \times \va{E} $, Độ lớn $H = \dfrac{1}{120\pi}\dfrac{n}{\mu _r} E_0$
				 	\begin{figure}[htbp]
				 		\centering
				 		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/1}
				 		\caption{Hình vẽ ví dụ - 2018}
				 	\end{figure}
				 		\begin{enumerate}
				 			\item $\va{E}_y \rightarrow \va{H}_z$\\
				 				Độ lớn: \begin{equation}
				 				H_z = \dfrac{1}{120\pi}\dfrac{\sqrt{2}}{1}*3.10^{-3} = 1.126 \times 10^{-5} (A/m) 
				 				\end{equation}
				 				Chiều: $\va{e}_{H_z} = \va{e}_z$ (HÌNH VẼ)
				 				
				 			\item $\va{E}_z \rightarrow \va{H}_y$\\
				 				Độ lớn: \begin{equation}
				 				H_y = \dfrac{1}{120\pi}\dfrac{\sqrt{2}}{1}*10^{-3} = 3.75 \times 10^{-6} (A/m) 
				 				\end{equation}
				 				Chiều: $\va{e}_{H_y} = - \va{e}_y$ (HÌNH VẼ) 
				 		\end{enumerate}
				 		
				 		
				 	\end{enumerate}
				 	Pha dao động: $\va{H}$ cùng pha với $\va{E}$\\
				 	Kết luận: Cường độ từ trường
				 	\begin{equation}
				 	\va{H} = 1.126 \times 10^{-5} \va{e}_z \cos(10^{14}t - kx + \dfrac{\pi}{3}) - 3.75 \times 10^{-6} \va{e}_y \cos(10^{14}t - kx )(A/m)
				 	\end{equation}
				 	
				\item Vector Poynting $\va{P} = P_{max} \va{e}_k= \dfrac{1}{120\pi}\dfrac{n}{\mu _r} \qty( E^2) \va{e}_k$ 	
				\begin{align}
					&\va{P} = \va{E} \times \va{H} =\dfrac{1}{120\pi}\dfrac{\sqrt{2}}{1} \qty( E^2) \va{e}_k \\
				& \Rightarrow \va{P} = 	\dfrac{\sqrt{2}}{120\pi} \qty[\qty(3.10^{-3})^2 \cos^2 (10^{14}t - kx + \dfrac{\pi}{3}) +\qty(10^{-3})^2 \cos^2 (10^{14}t - kx )  ] \va{e}_k \quad (W/m^2)
				\end{align}
				Do $0 \leq \cos^2 (x) \leq 1$ nên: ta thấy tại góc $(10^{14}t - kx + \dfrac{\pi}{3}) = k\pi $, đạt cực đại.
				\begin{align}
					P_{max} = \dfrac{\sqrt{2}}{120\pi} \qty[ \qty(3.10^{-3})^2 +  \qty(10^{-3})^2 * (\dfrac{1}{2})^2 ] = 3.47 \times 10^{-8}\quad (W/m^2) 
				\end{align}
				Vector Poynting: 
				\begin{equation}
				\va{P} = 3.47 \times 10^{-8} \va{e}_k \quad (W/m^2)
				\end{equation}
				\item Công suất 
				\begin{equation}
				\mathscr{P} = \dfrac{1}{2} P_{max} .S = \dfrac{1}{2} * 3.47 \times 10^{-8} * 10^{-4} = 1.74*10^{-14} \quad (W)
				\end{equation}
			\end{enumerate}
			
			\subsection{Bài 2}
			Chiếu chùm sóng tới $\va{E} = 130\va{e}_E \cos(10^{14}t - \va{k}\va{r}) \quad (V/m)$, chiết suất môi  trường là 1.5. 
			\begin{enumerate}
				\item Xác định điều kiện để phản xạ toàn phần
				\item Biết chiếu tia tới sao cho tia phản xạ bị tắt. Xác định vector cường độ điện trường truyền qua. 
			\end{enumerate}
			\subsection{Giải bài 2}
			\begin{enumerate}
			
				
				\item Để có tia phản xạ toàn phần thì chiếu góc tới sao :\\
				 $\alpha_I = \alpha_{I,gh} = \arcsin(\dfrac{n_2}{n_1} )= \arcsin(\dfrac{1}{1.5}) = 41.8 ^o$
				\item Xác định vector cường độ điện trường truyền qua.\\
				Tia phản xạ bị tắt thì $R = R^{\uparrow} + R^{o} = 0$.\\
				Ta có: 
					\begin{equation}
					R^o = \dfrac{E_R^{o^2}}{E_I^{o^2}} = \qty(\dfrac{\dfrac{n_2}{\mu_{r_2}}\cos\alpha_I -\dfrac{n_1}{\mu_{r_1}}\cos\alpha_T }{\dfrac{n_2}{\mu_{r_2}}\cos\alpha_I + \dfrac{n_1}{\mu_{r_1}}\cos\alpha_T})^2 \neq 0, \quad \alpha_I \leq \alpha_{I,gh} 
					\end{equation}
			Để \begin{equation}
			R^o = 0 \Rightarrow E_i^o = 0
			\end{equation}
				Suy ra, Sóng tới chỉ có thành phần song song mặt phẳng tới.\\
				
				
				Để R = 0 nên góc tới bằng góc brewster
				\begin{equation}
				R^{\uparrow} = 0 \Rightarrow \alpha_I = \alpha_B=\arctan(\dfrac{n_2}{n_1}) = 33.69^o \Rightarrow \alpha_T = 90 ^o - 33.69^o = 56.31^o
				\end{equation}
				
				Từ đó suy ra:
				
				\begin{enumerate}
					\item trong môi trường n = 1.5:\\
					Vector truyền sóng: 
					\begin{equation}
						\va{e}_{k_I} = \sin(33.69^o)\va{e}_x - \cos{33.69^o}\va{e}_y
					\end{equation}
					
					Vector cường độ điện trường $\va{e}_k \bot \va{e}_E $ nên:
						\begin{equation}
						\va{e}_{E_I} = \cos(33.69^o)\va{e}_x + \sin(33.69^o)\va{e}_y
						\end{equation}
						Hoặc: 
						\begin{equation}
						\va{e}_{E_I} = -\cos(33.69^o)\va{e}_x - \sin(33.69^o)\va{e}_y
						\end{equation}
					\item Trong môi trường n =1:\\
					Số sóng $k = \dfrac{\omega }{V_T } = \dfrac{10^{14}}{\dfrac{3*10^8}{1}} = 0.34*10^6 \quad (rad/m)$\\
					
					Vector truyền sóng: 
					\begin{equation}
						\va{e}_{k_T} = \sin(56.31^o)\va{e}_x - \cos{56.31^o}\va{e}_y
					\end{equation}
					
					
						\begin{equation}
						\va{e}_{E_T} = \cos(56.31^o)\va{e}_x + \sin(56.31^o)\va{e}_y
						\end{equation}
						Hoặc: 
						\begin{equation}
						\va{e}_{E_T} = -\cos(56.31^o)\va{e}_x - \sin(56.31^o)\va{e}_y
						\end{equation}
						\item Xác định $E_T$\\
						Sử dụng công thức:
						\begin{equation}
						E_T^{\uparrow} = E_I^{\uparrow} \times \dfrac{2 \dfrac{n_1}{\mu_{r_1}}\cos(\alpha_I)}{\dfrac{n_2}{\mu_{r_2}}\cos(\alpha_I) + \dfrac{n_1}{\mu_{r_1}}\cos(\alpha_T)} = 130 \times \dfrac{2 *\dfrac{1.5}{1}\cos(33.69^o)}{\dfrac{1}{1}\cos(33.69^o) + \dfrac{1.5}{1}\cos(56.31^o)}  = 195 \quad (V/m)
						\end{equation}
						
						Kết luận:
						
						\begin{align}
						\va{E}_T = 195\qty(\cos(56.31^o)\va{e}_x + \sin(56.31^o)\va{e}_y) \cos(10^{14}t - 0.34*10^6 \va{e}_k .\va{e}_r)  \quad (V/m)
						\end{align}
						hoặc 
						\begin{align}
						\va{E}_T = 195\qty(-\cos(56.31^o)\va{e}_x -\sin(56.31^o)\va{e}_y) \cos(10^{14}t - 0.34*10^6 \va{e}_k .\va{e}_r) \quad (V/m)
						\end{align}
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
	\section{Giải đề Học kì 1 - 2017}
		\subsection{Câu 1}
		\begin{enumerate}
			\item Tần số, hằng số điện môi\\
				\begin{enumerate}
					\item Tần số $f = \dfrac{\omega}{2\pi} = 3 \times 10^{14} \quad (H/z)$
					\item Hằng số điện môi  trong môi trường 
					
					Chiết suất 
					\begin{equation}
					n = \sqrt{\varepsilon_r \mu _r} \approx \sqrt{\varepsilon_r } \Rightarrow  \varepsilon_r = 1.5^2 = 2.25 
					\end{equation}
					\begin{equation}
					\varepsilon = \varepsilon_r *\varepsilon_0 = 2.25* 8.85*10^{-12} = 2*10^{-11} \quad \qty(\dfrac{C^2}{N.m^2})
					\end{equation}
				\end{enumerate}
			\item Vận tốc truyền sóng
					\begin{equation}
						v= \dfrac{c}{n} = \dfrac{3.10^8}{1.5} = 2.10^8 \quad (m/s)
					\end{equation}	
				Bước sóng $\lambda = \dfrac{v}{f} = 0.667 \quad (\mu m)$
			\item Sóng cường độ điện trường được viết lại: 
			\begin{align}
			&\va{E} = 130(3\va{a}_x -4 \va{a}_y + 12 \va{a}_z)\cos(6\pi.10^{14}t - \va{k}\va{r}) \quad (V/m)\\
			&= 130*\sqrt{3^2 +4^2 +12^2}*\dfrac{3\va{a}_x -4 \va{a}_y + 12 \va{a}_z}{\sqrt{3^2 +4^2 +12^2}}\cos(6\pi.10^{14}t - \va{k}\va{r}) \quad (V/m)\\
			&=1690(\dfrac{3}{13}\va{a}_x -\dfrac{4}{13} \va{a}_y + \dfrac{12}{13} \va{a}_z)\cos(6\pi.10^{14}t - \va{k}\va{r}) \quad (V/m)
			\end{align}
			Kết luận: Biên độ của cường độ điện trường = $1690 \quad (V/m)$\\
			Vector đơn vị của sóng cường độ điện trường: $\dfrac{3}{13}\va{a}_x -\dfrac{4}{13} \va{a}_y + \dfrac{12}{13} \va{a}_z$
		
		\item Số sóng 
		\begin{equation}
		k = \dfrac{\omega}{v} = 3\pi.10^{6} \quad (rad/m)
		\end{equation}
		
		Do sóng truyền trong mặt phẳng xOy nên $\va{e}_k = a \va{e}_x+ b\va{e}_y $ với a, b là số thực sao cho $a^2 + b^2 = 1$.\\
		
		Do tính chất sóng điện từ là vector $\va{k}$ đôi một vuông góc với $\va{E}$ và $\va{B}$. Nên:\\
		\begin{align}
			& \va{e}_k . \va{e}_E = 0\\
			& ( a \va{e}_x+ b\va{e}_y). (\dfrac{3}{13}\va{a}_x -\dfrac{4}{13} \va{a}_y + \dfrac{12}{13} \va{a}_z) = 0\\
			& \Rightarrow 3a - 4b = 0 ; \quad  a^2 + b^2 = 1\\
			& \Leftrightarrow \va{e}_k =  \dfrac{4}{5} \va{e}_x+ \dfrac{3}{5}\va{e}_y 
		\end{align}
		Vậy vector truyền sóng là $\va{k} =0.6\pi*10^{6}(4\va{e}_x+3\va{e}_y) \quad (rad/m) $
		
		\end{enumerate}
		\subsection{Câu 2}
			\begin{enumerate}
					\item Câu a.\\
					
					\begin{figure}[htbp]
						\centering
						\includegraphics[width = 0.9\textwidth]{img/4}
						\caption{Hình bài HỌC KÌ 1 - 2017}
					\end{figure}
									
				Viết biểu thức từ trường gây ra điện trường xoáy\\
				
				Dạng: $\va{B} = B_0 \cos(\omega t + \varphi ) \va{a}_z$\\
				
				Sử dụng phương trình Maxwell - Faraday: (Trong vùng từ 0 đến $\rho$ )
				\begin{align}
				&\curl{\va{E}} = - \pdv{\va{B}}{t} \Rightarrow  \int \limits _{0}^{\rho} (\curl{\va{E}})\,d\va{S} = -\int \limits _{0}^{\rho} \pdv{\va{B}}{t}\,d\va{S}\\
				&\Leftrightarrow  \int \limits _{0}^{\rho} \va{E}\,d\va{l} = -\dv{t} \int \limits _{0}^{\rho} \va{B}\,d\va{S} = -\dv{t} \qty(\int \limits _{0}^{R} \va{B}\,d\va{S}  + \int \limits _{R}^{\rho} \va{B}\,d\va{S}) = -\dv{t} \int \limits _{0}^{R} \va{B}\,d\va{S}
				\end{align}
				Do bên ngoài ống dây không có dòng điện nên không có từ trường.\\
				
				Tính :
				\begin{align}
				& \int \limits _{0}^{\rho} \va{E}\,d\va{l} =  -\dv{t} \int \limits _{0}^{R} \va{B}\,d\va{S}\\
				& \dfrac{E_0}{\rho}\cos(\omega t). (2\pi \rho ) = -\dv{t} \qty(B_0 \cos(\omega t + \varphi ) . \pi R^2 )\\
				&\dfrac{E_0}{\rho}\cos(\omega t). (2\pi \rho ) = \omega B_0 \sin(\omega t + \varphi ) . \pi R^2\\
				 & \Rightarrow B_0 = \dfrac{E_0}{\omega R^2}; \quad \cos(\omega t) = \sin (\omega t + \varphi) \Leftrightarrow \varphi = \dfrac{\pi}{2}
				\end{align}
				
				Vậy: 
				\begin{equation}
				\va{B} = \dfrac{E_0}{\omega R^2} \cos(\omega t + \dfrac{\pi}{2}) \va{a}_z
				\end{equation}

				\item Câu b: Viết từ trường do điện trường xoáy gây ra: $\va{B}_{R \rightarrow \rho}$\\
				
						
			
				Sử dụng phương trình Maxwell - Ampere: \\
				\begin{align}
					&\curl{\va{B}} = \mu \varepsilon \pdv{\va{E}}{t}\\
					& \int \limits _0^{\rho} \va{B}\,d\va{l} = \mu \varepsilon \dv{t} \int \limits _0^{\rho} \va{E} \,d\va{S}
				\end{align}
				
				Sử dụng vòng Ampere : Hình chữ nhật ABCD (AB = a; BC = b)\\
				
					\begin{figure}[htbp]
							\centering
							\includegraphics[width = 0.65\textwidth]{img/5}
							\caption{Hình bài HỌC KÌ 1 - 2017}
					\end{figure}				
				
				Tính Vế trái: 
				\begin{align}
					&\int \limits _0^{\rho} \va{B}\,d\va{l}  = \int \limits _0^{R} \va{B}\,d\va{l}  + \int \limits _R^{\rho} \va{B}\,d\va{l} \\
					 &= B_{(0 \rightarrow R)} .b + B_{(R \rightarrow \rho)} .b \\
					 &= \qty[\dfrac{2E_0}{\omega R^2}\cos(\omega+\dfrac{\pi}{2}) + B_{(R \rightarrow \rho)} ].b
				\end{align}
				
				Tính vế phải
				\begin{align}
						&\mu \varepsilon \dv{t} \int \limits _0^{\rho} \va{E} \,d\va{S} \\
						& = \mu \varepsilon \dv{t} \qty[\int \limits _0^{R} \va{E} \,d\va{S}  +  \int \limits _R^{\rho} \va{E} \,d\va{S} ] = \mu \varepsilon \dv{t} \int \limits _R^{\rho} \va{E} \,d\va{S} \\
						& = \mu \varepsilon \dv{t} \qty[ \int \limits _R^{\rho}\dfrac{E_0}{\rho}\cos(\omega t).b \,d\rho ] = \mu \varepsilon \dv{t} \qty(E_0 \cos(\omega t ) ln(\dfrac{\rho}{R}))	\\
						&  = -\omega \mu \varepsilon E_0 \sin(\omega t ).b.ln \qty(\dfrac{\rho}{R})
				\end{align}
				
				Kết luận:\\
				
				Độ lớn: 
				
				\begin{align}
					&\qty[\dfrac{2E_0}{\omega R^2}\cos(\omega+\dfrac{\pi}{2}) + B_{(R \rightarrow \rho}) ].b = -\omega \mu \varepsilon E_0 \sin(\omega t ).b.ln \qty(\dfrac{\rho}{R})\\
					& B_{(R \rightarrow \rho)} = - \dfrac{2E_0}{\omega R^2}\cos(\omega+\dfrac{\pi}{2}) -\omega \mu \varepsilon E_0 \sin(\omega t ).ln \qty(\dfrac{\rho}{R}) 
				\end{align}
				Chiều: Song song Oz:
				\begin{align}
					\va{B} = \qty(\dfrac{2E_0}{\omega R^2} - \omega \mu \varepsilon E_0 ln \dfrac{\rho}{R})\sin(\omega t) .\va{a}_z \quad (T)
				\end{align}
				
			\end{enumerate}
					
		
		
		\subsection{Câu 3}
			\begin{enumerate}
				\item Xác định vector cường độ từ trường			\\
				Biên độ: 
				\begin{equation}
				 H_0 = \dfrac{1}{120\pi}\dfrac{n}{\mu _r} E_0 = \dfrac{1}{120\pi}.\dfrac{1}{1}.720 = \dfrac{6}{\pi} \quad (A/m)
				\end{equation}
				Vector  truyền  sóng theo chiều dương, phương song Oy, Vector Cường độ điện trường có phương theo Ox.\\
		
				 Quy tắc bàn tay phải $\va{H} = \va{k} \times \va{E}$, nên Vector cường độ từ trường $\va{e}_H = -\va{e}_Z$\\
				 
				Pha dao động của $\va{H}$ cùng pha với $\va{E}$: $10^9\pi t- k_{y}y $\\
				
				Kết luận: \\
				\begin{equation}
				\va{H}_{y,t} = -\dfrac{6}{\pi} \va{e}_z \cos(10^9\pi t- k_{y}y ) \quad (A/m)
				\end{equation}
				
				\item Vector Poynting\\
				
				\begin{equation}
					\va{P} = \va{E} \times \va{H} = \dfrac{1}{120\pi}\dfrac{n}{\mu _r} E^2 \va{e}_k
				\end{equation}
				Thay số: 
				\begin{equation}
				  \va{P} = \dfrac{4320}{\pi} \cos^2 (10^9\pi t- k_{y}y)\va{e}_y \quad (W/m^2)
				\end{equation}
				\item Trong môi trường không phân bố dòng điện $\va{J} = \va{0}$\\
				\begin{align}
				 &\pdv{w_{em}}{t} = \va{J}\va{E} - \div{\va{P}} = - \div{\va{P}}\\
				 & \mathscr{P} = \dv{t}\int w_{em} \,dV = -\int \div{\va{P}}\,dV \\
				 &= -\int \va{P}\,d\va{S} = P.S =\dfrac{4320}{\pi} \cos^2 (10^9\pi t- k_{y}y) * 10^{-4} (W)\\
			& \Rightarrow \mathscr{\bar{P}} = \dfrac{1}{2}*P_{max} * S = 68.76 \quad (W)	 
				\end{align}
				\item Nhận định:
				Sóng phẳng đơn sắc chỉ có thành phần song song mặt phẳng tới\\
				 (Từ giả thiết truyền từ một môi trường theo phương vuông góc mặt phẳng tới nên góc tới = góc khúc xạ = 0 $\Rightarrow \alpha _I = \alpha _T = 0 ^o$)\\
				
				\begin{figure}[htbp]
					\centering
					\includegraphics[width = 0.75\textwidth]{img/3}
					\caption{Hình bài HỌC KÌ 1 - 2017}
				\end{figure}
				
				\begin{enumerate}
					\item Độ lớn :
						\begin{align}
							E_R^{\uparrow} &= E _I^{\uparrow } \dfrac{\dfrac{n_2}{\mu _{r_2}} \cos \alpha_I - \dfrac{n_1}{\mu _{r_1}} \cos \alpha_T}{\dfrac{n_2}{\mu _{r_2}} \cos \alpha_I + \dfrac{n_1}{\mu _{r_1}} \cos \alpha_T} \\
							&= E _I^{\uparrow }*\dfrac{n_2 - n_1}{n_2 + n_1} = 720*\dfrac{1.5-1}{1.5+1} = 144 \quad (V/m)
						\end{align}
				
					\item Chiều: ngược chiều với sóng tới\\
					
					Kết luận: $\va{E}_R =-144\cos(10^9\pi t - k_y y)\va{a}_x \quad (V/m)$
					\item Độ phản xạ: \\
					
					\begin{equation}
					  R = \dfrac{E_R^{\uparrow ^2}}{E_I^{\uparrow ^2}} = \dfrac{144^2}{720^2} = \dfrac{1}{25}
					\end{equation}
				\end{enumerate}	
			\end{enumerate}
			
	\section{Giải đề Học kì 1 - 2018}	
		\subsection{Câu 1}
			\begin{enumerate}
				\item Trong môi trường đồng chất đẳng hướng, không phân bố điện tích và dòng điện, không hấp thụ sóng điện từ\\
				Vector cường độ từ trường $\va{H} = \dfrac{\va{B}}{\mu}$\\
				
				Hệ phương trình Maxwell dạng vi phân đối với $\va{E}$ và $\va{H}$
				
				\begin{align}
				  	\begin{cases}
				  		\div{\va{B}} = 0 & \Rightarrow \div{\va{H}} = 0\\
				  		\div{\va{E}} = 0\\
				  		\curl{\va{E}} = -\pdv{\va{B}}{t} & \Rightarrow \curl{\va{E}} = -\mu \pdv{\va{H}}{t}\\
						\curl{\va{B}} = \mu \varepsilon \pdv{\va{E}}{t} & \Rightarrow	\curl{\va{H}} = \varepsilon \pdv{\va{E}}{t}			  		
				  	\end{cases}
				\end{align}
				\item Viết phương trình truyền sóng của vector cường độ từ trường\\
				Sử dụng phương trình $\curl{\va{H}} = \varepsilon \pdv{\va{E}}{t}	$\\
				Ta có: 
				\begin{align}
					&\curl{\va{H}} = \varepsilon \pdv{\va{E}}{t}		\\
					& \Leftrightarrow \curl{(\curl{\va{H}})} = \curl{\qty(\varepsilon \pdv{\va{E}}{t})}\\
				& 	\Leftrightarrow \div{\qty(\div{\va{H}})} - \laplacian{\va{H}} = \varepsilon .\pdv{t} \qty(\curl{\va{E}})\\
				& \Leftrightarrow 0 - \laplacian{\va{H}} = \varepsilon \pdv{t} \qty(-\mu \pdv{\va{H}}{t})\\
				& \Leftrightarrow \laplacian{\va{H}} = \varepsilon \mu \pdv[2]{\va{H}}{t} = \dfrac{1}{v^2}  \pdv[2]{\va{H}}{t}  \quad \blacksquare.
				\end{align}
				\item Vận tốc truyền sóng
				\begin{equation}
				v^2 = \dfrac{1}{\mu \varepsilon} \Rightarrow v = \dfrac{c}{n} = \dfrac{c}{\sqrt{\mu _r \varepsilon _r}} = 1.5*10^{8} \quad (m/s)
				\end{equation}
				
			\end{enumerate}					
		
		
		\subsection{Câu 2}
			\begin{equation}
			\va{H} = \va{H}_x +  \va{H}_y = 300 \va{a}_x\cos(10^{14}\pi t - kz) + 400 \va{a}_y\cos(10^{14}\pi t - kz - \dfrac{\pi}{4}) \quad (A/m)
			\end{equation}
			\begin{enumerate}
				\item	Nhận định tính chất sóng: Sóng phẳng -  đơn sắc - phân cực eclipse\\
				
						\begin{enumerate}
								\item Sóng phẳng: Vector truyền sóng $\va{k}$ truyền theo 1 phương song song Oz , theo chiều dương (+)
								\item Sóng đơn sắc: Sóng có 1 tần số góc $\omega = 10^{14} \quad (rad/s)$
								\item Độ lệch pha $\varphi = \dfrac{\pi}{4}$ nằm trong khoảng $\qty(0,\dfrac{\pi}{2})$, nên phân cực eclipse chiều quay theo chiều dương (+) ngược chiều kim đồng hồ.
						\end{enumerate}
				\item Xác định vận tốc và độ lớn k\\
					 	
					 	\begin{enumerate}
					 		\item vận tốc:
					 			\begin{equation}
					 				v = \dfrac{c}{n} = 1.88 * 10^{8} \quad (m/s)
					 			\end{equation}
					 		\item Độ lớn k
					 				\begin{equation}
					 					 k = \dfrac{\omega}{v} = \dfrac{10^{14}}{ 1.88 * 10^{8} } = 0.52 * 10^{6} \quad (rad/m)
					 				\end{equation}
					 	\end{enumerate}
				\item Xét mặt z = 0:
						\begin{figure}[htbp]
							\centering
							\includegraphics[width = 0.75 \textwidth]{img/6}
							\caption{Hình vẽ bài thi học kì 1 - 2018}						
						\end{figure}
				\item Xác định vector sóng cường độ điện trường\\
				
				Độ lớn: 
				\begin{equation}
					H_0 = \dfrac{1}{120\pi}\dfrac{n}{\mu _r} E_0
				\end{equation}
				Chiều: vector $\va{E}$ phương vuông góc với $\va{H}$, nên theo quy tắc bàn tay phải $\va{H} = \va{k} \times \va{E}$. \\
				
				Thì $\va{H}_x \rightarrow \va{E}_y \uparrow \downarrow \va{a}_y$ và $\va{H}_y \rightarrow \va{E}_x \uparrow \uparrow \va{a}_x$ \\
				
				
				Pha dao động: Cùng pha với sóng cường độ từ trường\\
				
				\begin{align}
					\begin{cases}
						\va{H}_x  = 300 \va{a}_x\cos(10^{14}\pi t - kz) & \rightarrow \va{E}_y =  -22.5\pi *10^3 \va{a}_y\cos(10^{14}\pi t - kz) \quad (V/m)\\
						\va{H}_y  = 400 \va{a}_y\cos(10^{14}\pi t - kz - \dfrac{\pi}{4})  & \rightarrow \va{E}_x =  30\pi *10^3 \va{a}_x\cos(10^{14}\pi t - kz - \dfrac{\pi}{4}) \quad (V/m)					
					\end{cases}
				\end{align}
				
				Kết luận: Sóng cường độ điện trường
				\begin{equation}
				 \va{E} = -22.5\pi *10^3 \va{a}_y\cos(10^{14}\pi t - kz) + 30\pi *10^3 \va{a}_x\cos(10^{14}\pi t - kz - \dfrac{\pi}{4}) \quad (V/m) 
				\end{equation}
			\end{enumerate}
		
		\subsection{Câu 3}
					\begin{figure}[htbp]
							\centering
							\includegraphics[width = 0.75 \textwidth]{img/7}
							\caption{Hình vẽ bài thi học kì 1 - 2018}						
						\end{figure}
						Chiết suất $n = \sqrt{\mu _r \varepsilon _r} $. Trong môi trường tới, $n_1 = 1$, trong môi trường truyền qua, $n_2 = 1.5$ \\
						
			\begin{enumerate}	
			
				\item Tia phản xạ\\
				
						Xét góc Brewster: 
							\begin{equation}
				  				\alpha_B = \arctan(\dfrac{n_2}{n_1}) = 56.3^o
							\end{equation}			
			
					Tia tới là sóng phẳng đơn sắc phân cực thẳng (có 2 thành phần song song và vuông góc mặt phẳng tới, cùng pha). Do góc tới khác góc Brewster, nên có sóng phản xạ mà thành phần song song với mặt phẳng tới không bị triệt tiêu. Tồn tại thành phần sóng phản xạ vuông góc mặt phẳng tới, do góc tới khác 0  \\
			
			
					 Kết luận:\\
			 
			 		Sóng phản xạ: là sóng phẳng đơn sắc phân cực thẳng (có thành phần vuông góc và song song mặt phẳng tới).

			\item Có sóng khúc xạ, và là sóng phẳng đơn sắc phân cực thẳng.\\
			
					Áp dụng định luận Snell, tính được góc khúc xạ:\\
						\begin{equation}
							\dfrac{\sin(\alpha_I)}{\sin(\alpha_T)} = \dfrac{n_2}{n_1} \Rightarrow \alpha_T = \arcsin(\dfrac{\sin 60}{\dfrac{1.5}{1}}) = 35.3 ^o
						\end{equation}
			
			\item Độ phản xạ và độ truyền qua\\
			
					Tính độ phản xạ R và độ truyền qua T , ta có T + R = 1
						\begin{align}
							&R = \dfrac{E_R^2}{E_I^2} = R^{\uparrow} + R^{o} \\
							& \begin{cases}
							R^{\uparrow} = \qty(\dfrac{n_2 \cos \alpha_I - n_1 \cos \alpha_T}{n_2 \cos \alpha_I + n_1 \cos \alpha_T})^2 = 1.78*10^{-3}\\
							R^o = \qty(\dfrac{n_1\cos \alpha_I - n_2 \cos \alpha _T}{n_1\cos \alpha_I + n_2 \cos \alpha _T})^2 = 0.177
							\end{cases}
							& \Rightarrow R = 0.179 \Rightarrow T = 0.821
						\end{align}
		
			
	\end{enumerate}		
	
	\newpage
	\section{Giải đề Học kì 2 - 2017}
		\subsection{Câu 1}
		 \begin{enumerate}
		 	\item Nguồn phát có tần số $f^{'} = 10^{12} \quad (H/z)$ ra xa máy thu\\
		 		\begin{figure}[htpb]
		 			\centering
		 			\includegraphics[width = 0.45 \textwidth]{img/10}
					\caption{Nguồn đi ra xa máy thu}		 			
		 		\end{figure}
		 		
		 		Tần số máy thu:
		 		\begin{equation}
		 				f = \sqrt{\dfrac{1-\dfrac{v}{c}}{1+\dfrac{v}{c}}} \times f^{'} =5.10^{11} \quad (H/z)
		 		\end{equation}
		 		
		 	\item Nguồn lại gần máy thu 
		 	
		 			\begin{figure}[htpb]
		 					\centering
		 					\includegraphics[width = 0.45 \textwidth]{img/9}
							\caption{Nguồn lại gần máy thu}		 			
		 			\end{figure}
		 	
		 		Tần số máy thu:
		 			\begin{equation}
		 			f = \sqrt{\dfrac{1+\dfrac{v}{c}}{1-\dfrac{v}{c}}}\times f^{'} =2.10^{12} \quad (H/z)
		 			\end{equation}
		 \end{enumerate}
		\subsection{Câu 2}
		
			\begin{enumerate}
				\item Tần số $f = 2.10^{14} \quad (H/z)$\\
					Bước sóng $\lambda = \dfrac{c/n}{f} = 1.5 \quad (\mu m)$
				\item Sóng tới truyền trong mặt phẳng tới phương song song với Oy, theo chiều dương (+) do (dấu $ - k_y y$). Số sóng tới $k = \dfrac{2\pi}{\lambda } = 1.34\pi *10^6 (rad/m)$
				
			
			\item Vận tốc trong môi trường khúc xạ $v_2 = \dfrac{c}{n_2} = 2.4*10^ 8 $, số sóng trong môi trường khúc xạ $k = \dfrac{\omega}{v_2} = 1.67\pi.10^6 \quad (rad/m) $
			\item Vector Poynting trong môi trường tới
			\begin{align}
			\va{P} &= \va{E} \times \va{H} = \dfrac{1}{120\pi} \dfrac{n_1}{\mu_{r_1}} E^2 \va{e}_k\\
					& = 13 \cos^2 (4\pi .10^{14} -  k_y y) \va{a}_y	 \quad (W/m^2)	
			\end{align}
			\item Công suất  P trong môi trường tới:\\
			 Áp dụng dụng định lý Poyting\\
			 \begin{align}
			  	 &\pdv {w_{em}}{t} =- \div{\va{P}}\\
			  	 &\Rightarrow \mathsf{P} = \dv{t} \int w_{em} \,dV =  - \int \va{P}\,d\va{S} = P.S = 13 \cos^2 (4\pi .10^{14} -  k_y y)*10^{-4} \quad (W)\\
			  	  &\Rightarrow \mathscr{\bar{P}} = 13*\dfrac{1}{2}*10^{-4} = 6.5*10^{-4} \quad (W)
			 \end{align}
			 Vậy biểu thức Công suất P trong môi trường tới bằng $13*10^{-4} \cos^2 (4\pi .10^{14} -  k_y y) \quad (W)$, giá trị công suất trung bình = $6.5*10^{-4} \quad (W)$
			\end{enumerate}
		\subsection{Câu 3}
		
			\begin{enumerate}
				\item Sóng tới là sóng phẳng đơn sắc phân cực thẳng.\\
				
				Theo định luật Snell, thì ta có góc tới $\alpha _I > 0 $ nên góc khúc xạ $\alpha_T$ (Chiết suất $n_2 > n_1$): thoả mãn $0< \alpha _T < \alpha _I$. \\
				
				Do đó: (Lấy $\mu _1 \approx 1$ và $\mu _2 \approx 1$)
				\begin{equation}
				 	\dfrac{E_R^o}{E_I^o} = \dfrac{n_1\cos \alpha_I - n_2 \cos \alpha_T}{n_1\cos \alpha_I + n_2 \cos \alpha_T} \neq 0; \quad  \forall \alpha_I >0, \quad E_I^o \neq 0 
				\end{equation}
				\item Từ giả thiết : Tia phản xạ bị dập tắt nên thành phần $E_R^o = 0 $ và  $E_R^{\uparrow} = 0 $.
				
				\begin{align}
					R = 0 \begin{cases}
							E_R^o = 0			 & \Rightarrow E_I^o = 0\\
							E_R^{\uparrow} = 0 	 & \Rightarrow \alpha_I = \alpha_B; \quad  E_I^o \neq 0
						 \end{cases}
				\end{align}
				
				Kết luận: Sóng tới là sóng phẳng đơn sắc và chỉ có thành phần song song mặt phẳng tới với góc tới $\alpha_I = \alpha _B = \arctan (\dfrac{1.5}{1}) = 56.31 ^o$\\
				
				Với góc tới bằng góc Brewster thì góc khúc xạ  $\alpha_T = 90 - \alpha_I  = 33.69 ^o$:
				\item Xác định biên độ vector cường độ từ trường trong môi trường khúc xạ
				
				Tính biên độ vector cường độ điện trường trong môi trường khúc xạ
				\begin{equation}
				 E_T^{\uparrow} = E_I^{\uparrow} * \dfrac{2n_1\cos\alpha_I}{n_2\cos\alpha_I+ n_1\cos\alpha_T} = 130 * \dfrac{2*\cos 56.31^o}{1.5\cos 56.31^o+ \cos 33.69 ^o} = 86.67 (V/m)
				\end{equation}
				Biên độ vector cường độ từ trường trong môi trường khúc xạ
				\begin{equation}
				 H_T^{\uparrow} = \dfrac{1}{120\pi}.\dfrac{n_2}{\mu _{r_2}} E_T^{\uparrow} = 0.35 (A/m)
				\end{equation}
				
				
				
		\end{enumerate}
		\section{Ví dụ áp dụng định luận Maxwell - Faraday}
		\begin{enumerate}
			\item Cho vòng Solenoid cho dòng điện biến thiên. Xác định biểu thức Cường độ điện trường và từ thế do dòng điện này gây ra.
				\item Xác trong trường hợp Cường độ điện trường nằm tại điểm cách tâm là $\rho < R $\\			
			Do dòng điện I biến thiên gây ra $\va{B}$ biến thiên  $\Rightarrow \va{E}$ xoáy\\
			
			Sử dụng biểu thức Maxwell - Faraday: \\
			
			\begin{align}
				&\curl{\va{E}} = -\pdv{\va{B}}{t} \\ 
				&\Rightarrow \oint \limits_{0}^{\rho} \va{E}\,d\varepsilon{l} = -\dv{t}\oint \limits_{0}^{\rho} \va{B}\,d\va{S}\\
				&\Leftrightarrow E.2\pi \rho = -\dv{t} \qty(\mu n I_0 \cos \omega t. \pi \rho ^2)\\
				& \va{E} = \dfrac{1}{2}\rho \mu \omega n I_0 \sin \omega t .\va{a}_\varphi \quad (V/m) 
			\end{align}
			 
			 Từ thế $A$ theo công thức: 
			 \begin{align}
			& \curl{\va{A}} = \va{B} \Rightarrow \oint \va{A} \,d\va{l} = \oint \va{B}\,d\va{S}\\
			& \va{E} = -\pdv{\va{A}}{t} \Rightarrow \va{A} = \dfrac{1}{2} \mu n \rho I_0 \cos \omega t \va{a}_\varphi  
			 \end{align}
			 
			 \item Xác trong trường hợp Cường độ điện trường nằm tại điểm cách tâm là $\rho > R $\\			
			Do dòng điện I biến thiên gây ra $\va{B}$ biến thiên  $\Rightarrow \va{E}$ xoáy\\
			
			Sử dụng biểu thức Maxwell - Faraday: \\
			
			Trong trường hợp nằm ngoài cuộn dây, thì không có dòng điện nên không có từ trường.\\
			
			Nên ta chỉ xét từ trường biến thiên trong khoảng từ 0 đến R (nghĩa là R đến $\rho$ : Từ trường = 0)
			\begin{align}
				&\curl{\va{E}} = -\pdv{\va{B}}{t} \\ 
				&\Rightarrow \oint \limits_{0}^{\rho} \va{E}\,d\varepsilon{l} = -\dv{t}\oint \limits_{0}^{R} \va{B}\,d\va{S}\\
				&\Leftrightarrow E.2\pi \rho = -\dv{t} \qty(\mu n I_0 \cos \omega t. \pi R ^2)\\
				& \va{E} = \dfrac{1}{2}. \dfrac{R^2}{\rho} \mu \omega n I_0 \sin \omega t .\va{a}_\varphi \quad (V/m) 
			\end{align}
			 
			 Từ thế $A$ theo công thức: 
			 \begin{align}
			& \curl{\va{A}} = \va{B} \Rightarrow \oint \va{A} \,d\va{l} = \oint \va{B}\,d\va{S}\\
			& \va{E} = -\pdv{\va{A}}{t} \Rightarrow \va{A}= \dfrac{1}{2} .\dfrac{R^2}{\rho} \mu n \rho I_0 \cos \omega t \va{a}_\varphi  
			 \end{align}
			
		\end{enumerate}
		\section{Bài giải điện động lực 2018}
			\subsection{Câu 1}
				\begin{enumerate}
					\item Hệ quy chiếu gắn với máy thu:\\
							Tần số góc: 
							\begin{equation}
								\omega = \dfrac{1-\dfrac{v}{c}\cos \theta '}{\sqrt{1-\qty(\dfrac{v}{c})^2}}\times \omega '
							\end{equation}		
							Góc: 
							\begin{equation}
								\cos \theta =  \dfrac{\cos \theta ' + \dfrac{v}{c}}{1+ \dfrac{v}{c}\cos \theta'}
							\end{equation}			
					Câu a. Góc máy thu $\theta = 90 ^o$ nên  $\cos \theta = 0 \Rightarrow \cos \theta' = - v/c \Leftrightarrow \theta ' = 143.1 ^o $ 
					\item Khi $f = f '$
					Khi đó:
					\begin{equation}
						\dfrac{1-\dfrac{v}{c}\cos \theta '}{\sqrt{1-\qty(\dfrac{v}{c})^2}} = 1 \Rightarrow \cos \theta ' = 0.4 \Leftrightarrow \theta ' = 66.42 ^o	
					\end{equation}
					\item Máy thu được tần số nhỏ nhất khi trường hợp nguồn đi ra xa, nên góc $\theta  = 180 ^o \Leftrightarrow \theta ' = 180^o$
					Hoặc dùng vi phân:\\
					
					Tần số máy thu đạt cực trị khi: 
					\begin{equation}
					 	\dv{\theta '} \qty(1-\dfrac{v}{c}\cos \theta ') = 0 \Leftrightarrow \sin \theta = 0 \Leftrightarrow \theta = k\pi
					\end{equation}
					Nhận thấy  $\theta ' = 180 ^o $ tần số có giá trị nhỏ nhất , với giá trị là: $f=f'\sqrt{\dfrac{1-v/c}{1+v/c}} = 1/3*10^{9} \quad (H/z)$
				\end{enumerate}
			\subsection{Câu 2}
				\begin{enumerate}
					\item Xác định:\\
					Tần số góc $\omega = c.k_0 =c.\dfrac{2\pi}{\lambda_0}= 3*10^{15} \quad (rad/s)$\\
					Vận tốc $v = \dfrac{c}{n}=1.734*10^8 \quad (m/s)$\\
					Bước sóng $\lambda = \dfrac{\lambda_0}{n} = 0.3659 \quad \mu m$\\								Số sóng $k = \dfrac{2\pi}{\lambda} = 17 *10^6 \quad (rad/m)$\\
					\item Biểu thức vector sóng truyền, từ giả thuyết ta có $\va{e}_k = \va{a}_x$\\
					\begin{equation}
						\va{k} = 17 *10^6 \va{a}_x
					\end{equation}
					
					\item Từ giả thuyết ta có 2 nghiệm phương trình sóng cường độ điện trường là sóng phẳng đơn sắc phân cực thẳng:
						
						\begin{equation}
							\va{E} = 10^3\va{a}_y\cos(3*10^{15}t -17*10^6 x ) \quad (V/m)
						\end{equation}
						
						Hoặc:
						\begin{equation}
							\va{E} = -10^3\va{a}_y\cos(3*10^{15}t -17*10^6 x ) \quad (V/m)
						\end{equation}
					
				\end{enumerate}
				\subsection{Câu 3}
					\begin{enumerate}
						\item Câu a:\\
						Chiết suất môi trường tới
							\begin{equation}
									n_1 = \sqrt{\varepsilon_1} = \sqrt{2}; 
							\end{equation}
						Chiết suất môi trường truyền qua	
							\begin{equation}
									n_2 = \sqrt{\varepsilon_1} = 1; 
							\end{equation}						
						Từ định luận Snell:
						
						\begin{equation}
						 	\dfrac{\sin \alpha _I}{\sin \alpha _T} = \dfrac{n_2}{n_1} \Leftrightarrow \alpha_T = 45^o
						\end{equation}
						Vậy góc khúc xạ $45^o$
						
						\item Xác định
							
							Áp dụng định luật Snell ta tính được góc khúc xạ $\alpha_T = 90^o$. Do đó, Góc tới chính là góc tới giới hạn.
						  Từ giả thuyết : Sóng là sóng phẳng đơn sắc, phân cực thẳng do truyền trong mặt phẳng xOz, nên sóng chỉ có duy nhất thành phần song song mặt phẳng tới.
						  \begin{equation}
						    R  = R^{\uparrow} = \dfrac{n_2 \cos \alpha_I - n_1 \cos \alpha _T}{n_2 \cos \alpha_I +  n_1 \cos \alpha _T} = 1  \Rightarrow T = 0
						  \end{equation}
						Từ nhận xét trên: Tiếp tục tăng góc tới thì tia khúc xạ không có, thay vào đó, tia tới sẽ phản xạ toàn phần nên $R = 1 \Rightarrow T = 0$
						
						\item Xác định:\\
						
						Từ giả thuyết ta có: $H_I^{\uparrow} = 0 \Leftrightarrow E_I^{o} = 0 \Rightarrow E_R^{o} = 0$. Bên cạnh đó, $T = 1 \Rightarrow R = 0 \Rightarrow R^{\uparrow = 0}$ 
						Nhận xét: Sóng tới là sóng phẳng đơn sắc phân cực thẳng có duy nhất thành phần truyền song song mặt phẳng tới với góc tới bằng góc Brewster.
						
						\begin{equation}
						  	\alpha_I = \alpha _B = \arctan(\dfrac{n_2}{n_1} = 35.26^o)
						\end{equation}
						
						\item Xác định \\
						
						Định lý Snell ta tính được góc khúc xạ $\alpha_T = 45^o$\\
						Số sóng trong môi trường 1:  $k_I = \dfrac{2\pi}{\dfrac{c}{f*n_1}} = 2.96*10^6 \quad (rad/m)$\\
						
						Số sóng trong môi trường 2:  $k_T = \dfrac{2\pi}{\dfrac{c}{f*n_2}} = 2.1*10^6 \quad (rad/m)$\\
						
							\begin{enumerate}
								\item Trường hợp 1:  Sóng tới Truyền  theo chiều dương Ox
									\begin{equation}
										\begin{cases}
									  \va{k}_I  =  2.96*10^6\sin 30^o \va{a}_x  -  2.96*10^6\cos 30^o \va{a}_y \quad (V/m) \\
									  \va{k}_R  =  2.96*10^6\sin 30^o \va{a}_x  +  2.96*10^6\cos 30^o \va{a}_y \quad (V/m)\\
									   \va{k}_T  = 2.1*10^6\sin 45^o \va{a}_x  -  2.1*10^6\cos 45^o \va{a}_y \quad (V/m)
									  	\end{cases}
									\end{equation}
								\item Trường hợp 2: Sóng tới Truyền ngược chiều dương Ox
									\begin{equation}
										\begin{cases}
									  \va{k}_I  =  -2.96*10^6\sin 30^o \va{a}_x  -  2.96*10^6\cos 30^o \va{a}_y \quad (V/m) \\
									  \va{k}_R  =  - 2.96*10^6\sin 30^o \va{a}_x  +  2.96*10^6\cos 30^o \va{a}_y \quad (V/m)\\
									   \va{k}_T  = - 2.1*10^6\sin 45^o \va{a}_x  -  2.1*10^6\cos 45^o \va{a}_y \quad (V/m)
									  	\end{cases}
									\end{equation}
							\end{enumerate}
				
						
					\end{enumerate}
\end{document}